%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Beamer Presentation
% LaTeX Template
% Version 1.0 (10/11/12)
%
% This template has been downloaded from:
% http://www.LaTeXTemplates.com
%
% License:
% CC BY-NC-SA 3.0 (http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/)
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PACKAGES AND THEMES
%----------------------------------------------------------------------------------------

\documentclass{beamer}

\mode<presentation> {

% The Beamer class comes with a number of default slide themes
% which change the colors and layouts of slides. Below this is a list
% of all the themes, uncomment each in turn to see what they look like.

%\usetheme{default}
%\usetheme{AnnArbor}
%\usetheme{Antibes}
%\usetheme{Bergen}
%\usetheme{Berkeley}
%\usetheme{Berlin}
%\usetheme{Boadilla}
%\usetheme{CambridgeUS}
%\usetheme{Copenhagen}
%\usetheme{Darmstadt}
%\usetheme{Dresden}
%\usetheme{Frankfurt}
%\usetheme{Goettingen}
%\usetheme{Hannover}
%\usetheme{Ilmenau}
%\usetheme{JuanLesPins}
%\usetheme{Luebeck}
\usetheme{Madrid}
%\usetheme{Malmoe}
%\usetheme{Marburg}
%\usetheme{Montpellier}
%\usetheme{PaloAlto}
%\usetheme{Pittsburgh}
%\usetheme{Rochester}
%\usetheme{Singapore}
%\usetheme{Szeged}
%\usetheme{Warsaw}

% As well as themes, the Beamer class has a number of color themes
% for any slide theme. Uncomment each of these in turn to see how it
% changes the colors of your current slide theme.

%\usecolortheme{albatross}
%\usecolortheme{beaver}
%\usecolortheme{beetle}
%\usecolortheme{crane}
%\usecolortheme{dolphin}
%\usecolortheme{dove}
%\usecolortheme{fly}
%\usecolortheme{lily}
%\usecolortheme{orchid}
%\usecolortheme{rose}
%\usecolortheme{seagull}
%\usecolortheme{seahorse}
%\usecolortheme{whale}
%\usecolortheme{wolverine}

%\setbeamertemplate{footline} % To remove the footer line in all slides uncomment this line
%\setbeamertemplate{footline}[page number] % To replace the footer line in all slides with a simple slide count uncomment this line

%\setbeamertemplate{navigation symbols}{} % To remove the navigation symbols from the bottom of all slides uncomment this line

\setbeamertemplate{caption}[numbered]
}

\usepackage{graphicx} % Allows including images
\usepackage{booktabs} % Allows the use of \toprule, \midrule and \bottomrule in tables

%\usepackage{listings} % code
\usepackage{nameref}
\makeatletter
\newcommand*{\currentname}{\@currentlabelname}
\makeatother

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	TITLE PAGE
%----------------------------------------------------------------------------------------

\title[Microcontroladores 1]{Tarefa 1 e 2} % The short title appears at the bottom of every slide, the full title is only on the title page

\author{Leonardo Benitez} % Your name
\institute[IFSC] % Your institution as it will appear on the bottom of every slide, may be shorthand to save space
{
Instituto Federal de Santa Catarina \\ % Your institution for the title page
\medskip
\textit{lsBenitezPereira@gmail.com} % Your email address
}
\date{\today} % Date, can be changed to a custom date

\begin{document}

\begin{frame}
\titlepage % Print the title page as the first slide
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Overview} % Table of contents slide, comment this block out to remove it
\tableofcontents % Throughout your presentation, if you choose to use \section{} and \subsection{} commands, these will automatically be printed on this slide as an overview of your presentation
\end{frame}


\section{Teclado e LCD}
\begin{frame}
\centering \Huge {\currentname}
\end{frame}

\subsection{Descrição do problema}
\begin{frame}
\frametitle{\currentname}
\begin{itemize}
    \item Teclados e displays estão em toda parte
    \item Microcontroladores não costuma tem muitos pinos
    \item Como realizar a tarefa de "escrever + mostrar" com o menor numero de pinos possível?
\end{itemize}

\begin{columns}[c]
\column{.5\textwidth} % Left column and width
\begin{figure}
\includegraphics[width=1\linewidth]{Imagens/keyboard1.jpg}
\end{figure}

\column{.5\textwidth} % Right column and width
\begin{figure}
\includegraphics[width=1\linewidth]{Imagens/keyboard2.jpg}
\end{figure}
\end{columns}
\end{frame}

%------------------------------------------------

\subsection{Teclado matricial}
\begin{frame}
\frametitle{\currentname}
\begin{itemize}
\item Ao invés de ler botão por botão, podemos ler uma linha de cada vez
\item A leitura do teclado completo se dá por varredura 
\item Para um teclado 4x4, precisamos de 8 pinos (1 port)
\end{itemize}
\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\linewidth]{Imagens/teclado.png}
    \caption{Teclado 4x4 \cite{charles}}
    \label{fig:my_label}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{\currentname}
\begin{verbatim}
Função read_key
Entrada: nada
Saída: hexadecimal
Variáveis: n, j

Para cada coluna:
    Liga uma coluna n
    Lê o valor das linhas
    Para cada linha:
        verificar se cada tecla j da linha está pressionada
        Se sim, retorna valor de (j,n)
Se nenhuma estiver pressionada, retorna 255 

\end{verbatim}
\end{frame}

\subsection{Display LCD}
\begin{frame}
\frametitle{\currentname}
\begin{itemize}
\item Neste trabalho foi utilizado um display 16x2 com controlador HD44780 da Hitachi
\item 4 bits para dados + 3 para controle
\item O que lermos do teclado, colocamos no LCD
\item Quando preenchermos a primeira linha (16 caracteres), pulamos para a segunda linha
\item Quando preenchermos a segunda linha (32 caracteres, no total), paramo de mostrar novos caracteres
\item Quando o usuário aperta uma tecla definida (C), a tela é limpa 
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{\currentname}
\begin{verbatim}
Função main
Entrada: nada
Saída: nada
Variáveis: key, position=0

key = read_key()
Se key=='C':
    limpa display
    position=0
elsif key!=255:
    converte key para ascii
    Se position==16: quebra linha
    Se position<32:
        escreve key no display
        position=position+1
\end{verbatim}
\end{frame}

\subsection{Funcionamento}
\begin{frame}{\currentname}
\begin{figure}
    \includegraphics[width=1\linewidth]{Imagens/20200320_230807.jpg}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{\currentname}
\begin{figure}
    \includegraphics[width=1\linewidth]{Imagens/8.jpg}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{\currentname}
\begin{figure}
    \includegraphics[width=1\linewidth]{Imagens/7.jpg}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{\currentname}
\begin{figure}
    \includegraphics[width=1\linewidth]{Imagens/6.jpg}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{\currentname}
\begin{figure}
    \includegraphics[width=1\linewidth]{Imagens/5.jpg}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{\currentname}
\begin{figure}
    \includegraphics[width=1\linewidth]{Imagens/4.jpg}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{\currentname}
\begin{figure}
    \includegraphics[width=1\linewidth]{Imagens/3.jpg}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{\currentname}
\begin{figure}
    \includegraphics[width=1\linewidth]{Imagens/2.jpg}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{\currentname}
\begin{figure}
    \includegraphics[width=1\linewidth]{Imagens/1.jpg}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{\currentname}
Precisamos configurar os seguintes jumpers na shield:
\begin{figure}
    \includegraphics[width=1\linewidth]{Imagens/jumpers.jpg}
\end{figure}
\end{frame}

%------------------------------------------------
%------------------------------------------------
%------------------------------------------------


\section{Interrupção e 7seg display}
\begin{frame}
\centering \Huge {\currentname}
\end{frame}

\subsection{Descrição do problema}
\begin{frame}{\currentname}
\begin{itemize}
    \item É comum termos que responder a um evento que só acontece de vez em quando (ler um sensor periodicamente, atender um telefone quando ele tocar, etc)
    \item Microcontroladores não gostam de monitorar esse evento por pooling, principalmente pelo consumo energético
    \item Como realizar a tarefa de "ouvir + atuar" com o menor consumo energético possível?
\end{itemize}

\begin{columns}[c]
\column{.5\textwidth} % Left column and width
\begin{figure}
\includegraphics[width=1\linewidth]{Imagens/interrupt1.jpg}
\end{figure}

\column{.5\textwidth} % Right column and width
\begin{figure}
\includegraphics[width=0.8\linewidth]{Imagens/interrupt2.jpg}
\end{figure}
\end{columns}
\end{frame}

\subsection{Interrupção}
\begin{frame}{\currentname}
\begin{itemize}
    \item O fluxo de execução de código da CPU é interrompido para execurar a ISR (Interrupt Service Routine, bloco de código de trata a interrupção)
    \item MSP430: interrupção vetorizada (diferentes causas levam a diferentes ISR)\cite{jimenez}
    \item Utilizaremos aqui um botão, sem tratar o repique (pois ainda não estudamos timer). Outra opção seria utilizarmos um enconder, mas eu não tenho um.
\end{itemize}
\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=0.4\linewidth]{Imagens/int.png}
\end{figure}
\end{frame}

\subsection{Multiplexação de displays}
\begin{frame}{\currentname}
\begin{itemize}
    \item A proposta original desse exercício envolvia multiplexar displays
    \item Entretando, eu só tenho um display 7seg simples (já devolvi aquele kit para multiplexação, e agora estamos no meio de uma pandemia)
    \item Então o código implementado está para multiplexar displays, mas com apenas 1 display (situação na qual não faria sentido multipletar um display, rsrs)
    \item Daqui pra frente vou continuar imaginando que estou multiplexando displays, mas na fotos vão aparecer apenas 1 display
    \item Enquanto eu ainda tinha o kit de multiplexação eu tirei uma fotos com um código similar, então vou incluir aqui para "provar que fiz"
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\currentname}
\begin{itemize}
    \item Multiplexar: dividiro mesmo canal para vários usuários
    \item Multiplexar displays: acionar um de cada vez, diminuindo drasticamente a largura do canal e o consumo de energia (pois apenas um display fica ligado por vez)
    \item Nós, humanos, temos a impressao de que todos estão ligados ao mesmo por causa do efeito de persistência da visão
    \item Nesse trabalho multiplexaremos apenas 1 display, o que só faz sentido nessa situação específica: não economizamos nem número de conexões e nem energia (pois esse display fica sempre alimentado, já que também não estou controlando a alimentação dele com um transistor)
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{\currentname}
\begin{verbatim}
Função display_mux_write
Input: data (hexadecimal)   
Output: void
Variáveis: n

Para cada display n:
    Desliga todos os displays
    Converte data para código 7seg
    Escreve data no barramento de dados
    Liga o display n
    Mantém um tempo ligado
    Prepara para escrever o próximo dígito: data = data>>4;
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}{\currentname}
\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{Imagens/7segment.png}
\end{figure}
    
\end{frame}

\subsection{Funcionamento}
\begin{frame}[fragile]
\frametitle{\currentname}
\begin{verbatim}
Função main
Input: void
Output: void
Variáveis: count

1. Inicializa display e interrupção
2. Escreve count no display
3. Desliga CPU
4. Se ouvir uma interrupção, incrementa count e liga CPU
5. Volta para o passo 2
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}{\currentname}
\begin{figure}
    \includegraphics[width=1\linewidth]{Imagens/M1.jpg}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{\currentname}
\begin{figure}
    \includegraphics[width=1\linewidth]{Imagens/M2.jpg}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{\currentname}
\begin{figure}
    \includegraphics[width=1\linewidth]{Imagens/M3.jpg}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{\currentname}
\begin{figure}
    \includegraphics[width=1\linewidth]{Imagens/M4.jpg}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{\currentname}
\begin{figure}
    \includegraphics[width=1\linewidth]{Imagens/M5.jpg}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{\currentname}
\begin{figure}
    \includegraphics[width=1\linewidth]{Imagens/M6.jpg}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{\currentname}
\textbf{Exemplo} de funcionamento de um display multiplexado:
\begin{figure}
    \includegraphics[width=0.8\linewidth]{Imagens/mux.png}
\end{figure}
\end{frame}




\begin{frame}
\frametitle{References}
\footnotesize{
\begin{thebibliography}{99} % Beamer does not support BibTeX so references must be inserted manually as below

\bibitem[Charles, 2009]{charles} Charles Borges de Lima. Os poderosos ucontroladores AVR. IFSC, 2016.

\bibitem[Jiménez, Palomera, Couvertier, 2014]{jimenez} Manuel Jiménez, Rogelio Palomera, Isidoro Couvertier. Introduction to Embedded Systems Using Microcontrollers and the MSP430. Springer, 2014.
\end{thebibliography}
}
\end{frame}

%------------------------------------------------

\begin{frame}
\Huge{\centerline{Lembre-se de lavar as mãos!}}
\end{frame}

%----------------------------------------------------------------------------------------

\end{document}